移交逃犯修例 質疑政府「堵塞漏洞」別有用心 泛民：衝擊超23條

2019年02月16日

移交逃犯修例
質疑政府「堵塞漏洞」別有用心
泛民：衝擊超23條

李家超

【本報訊】特區政府藉台灣殺人案疑犯未能引渡台灣，建議修例解除相關法例不適用於內地、台灣和澳門的限制；又將單次引渡安排須經立法會審議，改為由特首一人決定後轉交法院裁決。民主派議員炮轟建議影響一國兩制，其中民主黨涂謹申更批評政府衝擊香港法治，影響遠超23條。保安局局長李家超稱，現時有三宗兇殺案因疑犯藏身境外而未能處理；今次修例除處理台灣殺人案，更要堵塞法律缺陷，以免罪犯潛逃到香港帶來的安全威脅。

記者：羅繼盛

相關新聞：葉劉曾稱中港引渡應另行立法

保安局局長李家超昨日在立法會指出，除了台灣行李篋藏屍案，另外還有三宗港人在港涉嫌干犯殺人案件後逃往內地或海外，以及一宗港人在海外涉嫌干犯綁架罪案件在手，如修例未獲通過，就不能處理。他指出，今次修例除處理台灣殺人案，最重要是處理法律缺陷，「我可以選擇不去處理，話畀大家聽現有法律處理唔到……但我嘅良心唔容許咁樣」。

李家超說，若殺人案在澳門、內地發生，「係咪唔處理佢？」更稱容許疑犯潛逃香港，會影響市民日常安全，「我哋點可以容許殺人犯、性侵犯住喺我哋隔籬，每日同我哋一齊生活？」

朱凱廸：是防火牆非漏洞

不過民主派擔心修例會破壞香港的一國兩制和人權。民主黨涂謹申指，香港與內地討論協議達20年仍未能達成共識，但修例後那可將在香港的任何人移交內地。他指政府聲稱「解決漏洞」，其實是「醉翁之意不在酒」，一波又一波衝擊香港法治，影響更遠超23條。他建議特區政府可尋求北京同意，與台灣當局展開協議討論。

公民黨楊岳橋就指，修例給予特首極大權力，但香港特首被指曾拒絕美國要求引渡疑犯，恐涉政治壓力。他坦言內地若提出有關稅務罪行，「屈一個人非常容易」。議會陣線毛孟靜形容修例是「借刀殺人」，建議法例僅放寬至台灣，避開爭議。

朱凱廸表明，相關條例不適用「香港以外的中國其他地區」是防火牆，而非漏洞。梁繼昌就指出，修例後涵蓋的46項罪行不限於殺人放火，也包括經濟罪行，又指外國雖有類似安排，但當地政府是由民主選舉選出，情況與香港不同。

建制派則一面倒促政府盡快修例，民建聯葛珮帆更指民主派議員是政治化、妖魔化、陰謀化今次修例，感到「非常痛心」。

立法會前主席、智庫香港願景計劃召集人曾鈺成則在另一場合指，跨境罪案只會越來越多，但現時內地罪犯在港可逍遙法外，是中央和港府須正視的問題。他反問：「永遠都冇移交先叫保持一國兩制？」但他指，台灣殺人案的疑犯料7月獲釋，所以有一定時限，建議港府可考慮先處理該案件，再由社會再討論兩地移交逃犯問題。

下一則
下一則
葉劉曾稱中港引渡應另行立法

李家超個閪樣